其實相對論 量子力學有冇必要搞科普？

生化 電磁呢啲貼近日常生活嘅就話有科普嘅必要 個個都要識少少
但相對論 量子力學係一啲比較抽象嘅概念 難啲喺生活上揾睇得到嘅例子 唔識對生活都冇影響 而且背後有複雜嘅mathematical formulation 一般人好難理解
有啲科學家鍾意強調啲嘢幾神奇幾counterintuitive 想引起啲人嘅興趣但又冇辦法嚴謹咁講 只可以用各種比喻 搞到堆一知半解嘅人成日鳩嗡 越嚟越多偽科學
其實係咪應該好似高等數學咁 留返比STEM嘅行內人玩 唔使向市民大眾普及化？

你廢啫

其實個問題就係搞偽科學呢啲人個度
個人認為科普冇問題，不過唔好推廣錯嘅嘢咪得

正路係社會上識嘅人多多益善
不過助長咗一堆人鳩up
Ching係咪見到咩有感而發

就算你唔普及化
都一定會有偽科學撚拎呢樣野黎拍片同亂咁教人

推廣嘅人應該唔少係就算有科學底
其實都唔識背後堆數

好多仲係理論，好似上帝粒子咁，你諗住點教？同班學生講相信有，只係冇證據？

問題係點樣將相對論同量子力學簡化到可以唔用數學語言來解釋而唔會變成講錯哂慨念。

例子：學中學化學果陣的原子結構慨念，上到去大專先知錯到離哂譜。咁我寧願一開始就學一d深d難d明但精準好多的慨念。

俾大眾知道都好，可以認識到另一境界既事物
例如: 量子糾纏（quantum entanglement），點解兩粒粒子好似識互相傳資料

仲有好多時就算係理論，如果唔用數式講，就跟本難以表達果d慨念。

中國墨子號衞星已經應用到量子糾纏技術

仲有tangent,中學直接話掂到一點就係tangent,冇解釋太多

中學應該都係課時問題

但係科普真係好難搞

講到尾只係拎個名黎賺啲家長錢，買equipment又要錢，報course又要錢，但啲家長又受

量子糾纏係可以將訊息超過光速做反應，個例子唔完全正確，因為佢哋嘅概念唔同。你可以理解量子糾纏係利用類似boolean做即時結果，姐係A端出ture，B端就出false。之間有我哋唔知嘅連接或者根本冇連接。光速就係現有最快嘅傳送速度。所以我始終難以相信有人可以話自己掌握，由其是係大陸

entanglement呢啲咁深嘅概念點解要俾大眾知道？一啲簡單好多嘅數學概念你都唔會話要俾大眾認識啦
而家聽過entanglement嘅人分分鐘多過聽過中學程度limit同continuity嘅人 係咪有啲奇怪先

對中學生我覺得會太深
同埋會唔夠時間教其他野

聽吓可以 唔會考到囉...

咁難既野 得埋堆科學家會明

點普都無用

微積分都大把人無興趣何況深10倍既野

中學依家係咪仲教緊牛頓力學？

最核心嘅問題，相對論同量子力學係矛盾一邊話冇可能，一邊話可以做到。冇得一齊教
此post已完

偽科學嘅興起搞科普嘅人要負一定責任
神秘學個個年代都有 唔扯埋科學嚟講我亦唔反感 都係重要嘅文化
而家科普俾咗好多資源同terms啲神秘撚去包裝自己嘅理論 所以之前會有動物傳心 量子速讀呢啲bullshit
我知好多人諗緊點樣做科普做得好啲 但我會懷疑其實有啲嘢根本冇必要普及化

我之前係Discovery Science頻道先睇過介紹量子力學，其中entanglement 用double-slit experiment去證明，唔需要用大量數學去解釋，一般人當故事黎睇都有趣

有，不過應該簡化咗好多

咁多位學者離一離題先
係我去錯地方定科普呢隻字已經好普及

咁牛頓力學又實際好多, 容易處理好多
做工程都唔會用相對論計算啦.

概念越深唔代表要頡少人知架喎
有d背後理論好深,但都可以當成fun fact咁俾人接觸下

these?
廟街塔羅實測總結，希望幫到大家

【練習睇人類圖】有冇覺得有啲嘢kick住，但唔知係咩？

好認同第四行
不過就算冇科普，班偽科學撚都會轉個形式
「可能」因為有科普，偽科學啲人會冇咁猖狂

咁就唔應該將呢d嘢夾硬放落中學度。我化2-3年原來都係學d錯誤慨念，浪費2年時間然後到大專時再推倒重學，知唔知果陣我幾乎爆粗想吊佢哋老未呀！

人生有幾多個2年可以俾人行錯路？

呢個世界嘅fun fact好多 冇必要喺現代物理去揾
加上大部分人聽完都唔明 唔知發生咩事剩係覺得好神奇 咁有咩意思

動物傳心師都係用量子力學呃人

你可以話錯 但我會話係基本概念。
上到去都會教一次atomic model嘅進化。
對大學生嚟講都有好多人讀到救命

衛星版原子結構解釋到中學化學咪夠 上到u再學probability cloud有咩問題
正如大部分情況牛頓力學已經夠用 唔通中學教廣相咩
all models are wrong
if its close enough then its good enough

雖然用相對論計一般工程，都會同牛頓力學的答案一樣（如果2者唔同答案就只有一個理由：計錯數）。

但攞大砲打蚊呢樣嘢，真係好無聊兼好多computing power/時間先會咁做。

又一個搞唔清quantum communication既po

乜撚嘢嚟 我有提過？

點解現代物理唔可以fun fact理解?
你係咪撈亂左fun fact同曲解?

小學生上堂學煲水就只係簡單咁加熱-->熱力傳遞-->升溫-->水滾
如果一定要理解埋中間發生過咩事先可以知個結果
係咪要佢地學埋heat capacity,計計數一煲水要幾多能量先會滾?

你感冒食藥,你想問下醫生支咳水會止咳
個醫生一句背後太多醫學知識
你聽完都唔明 唔知發生咩事剩係覺得好神奇 咁有咩意思,食藥啦
你會點諗?
人有好奇心,但又未必一定係果方面有深入研究,點解唔可以得個知字?
一個小朋友知量子糾纏,對個社會又心乜影響?

絮我直言，衛星版同probability cloud根本完全係2回事。
If all models are wrong, I would prefer to spend much more time to learn the most precise one on 1st day

相比下牛頓力學同相對論就真係簡化版同比較複雜版的關係啦。

#9
你親自說明左唔搞科普既一個問題：即使係比較熱門既野 大家都只係識個term 但係成個譜系既脈絡 或者term同term之間既關連 就唔知
不過我擔心另一樣野 就係科普完之後會湧現大量唔正確既資訊

In fact you can! Go to library and get a advanced textbook at the first day. No need to thank me

係，例如搞出衛星版同probability cloud 版的atomic model呢d完全唔係果回事的資訊/慨念，真係害人不淺。

求真，有時真係冇得簡化當fun，特別當我哋知道科學係一門極嚴謹的學問果陣。

然後用probability cloud答衛星版程度嘢考試會0分，ok咁果幾題我豪俾佢

Ching我同意你 唔可以簡化到無量化既
但係衛星模型係有量化 有預測能力 唔完全係廢既...
而且probability cloud都唔一定係「正確真實」既理論
你要接受一點 就係所有理論都係關注有效範圍同預測性能 多過關注係咪「正確真實」
當然我同意應該day 1就講清楚呢點 而唔係搞到大家以為下之前又話咁而家又話唔係

咪住！科學終極目標唔係本來就係為佐追求物理世界/物質世界的“正確真實”咩？

到底係因為相對論同QM熱門所以攞嚟搞科普
定係因為攞佢哋嚟搞科普先令佢哋成為熱門

以前或者係 而家我地接受左人既能力好似係有限
唔係話放棄求「正確真實」 但唔會太糾結呢點 夠用都會用住先
你可以理解做 以前啲人比較無知 以為自己威威 而家我地見過太多以為自己威但最後柒既故事 所以唯有謙虛啲戴定頭盔 話第日實有更「正確」既理論出現

佢地熱門係因為佢地對大眾有神秘感 而唔係因為有人科普佢地令佢地熱門
係熱門左之後先有科普 例如時間簡史
大家要明白 搞科研搵唔到食 要寫啲迎合大眾口味既野先有飯食
所以係搵熱門野係科普

至於科普會唔會令一樣冷門野變熱門
咪玩啦cfu 買左時間簡史既人真係會睇晒 又會睇完之後讀廣相咩
大家只係用黎顯得自己博學
揀啲冷門野黎讀 講出黎無人知你讀咩 係達唔到呢點

所以係先熱門後科普 而唔係先科普後熱門

應該，多人討論先方便分辯真偽，但要強調部份內容係仲係討論中，未有定論

其實數學都要科普
始終要引人落答
technicality無可能好易教明普通人，唯有出科普，講d比喻出黎

個po一開頭就講咗 煲水食藥呢啲係直接影響日常生活嘅科學 但相對論同QM唔係 所以我質疑佢哋普及化嘅必要
佢哋可以係喺背後支撐世界/科技嘅原理 所以我攞埋高等數學嚟比較

太長唔quote
但你都係解釋唔到點解唔可以將d深奧既野科普
唔可以既話,一定有負面原因,你可唔可以舉d例子

一個小朋友知道,咁又有咩負面影響?
即使呢個小朋友學理解錯
好似你之前咁講,其實呢d fun fact知黎得個知字,冇咩意思,咁又有咩影響?
到呢個小朋友他朝有一日真係踏入呢個領域,咁佢咪自自然然就學返岩
成件事我睇唔到有咩太大影響喎?

如果你話係d偽科學散播假知識,咁就係fake news問題,而唔係科普問題

數：numberphile, 3Blue1brown, BlackpenRedpen

Phy/Engineering: SmarterEveryDay, Veritasium, Vsause, ElectroBoom, Engineering Explain, Kurzgesagt

其實都有唔少科譜既youtube channel
不過講到qm
大部份都係將最可口既內容拎出黎講
好少有數學既support
令好多人都淨係知qm係好counterintuitive
就係咁好易比人承虛而入用黎合理化一啲唔合理既事

我從來冇話過唔可以 由頭到尾剩係討論緊有冇必要性 同埋科普喺偽科學問題上嘅責任
回應返影響嘅問題
啲人知得越多 但係又唔明 就會多咗空間俾人去曲解
越多人知 去作/睇呢啲歪理嘅人亦會越多

咁由頭到尾都係d人利用呢d terms去散播偽科學既者
以前90年代乜都係遠紅外線,00年打後乜野都納米咁者
唔關科普事喎

同埋點解會冇必要性?
肯主動去接觸一d深奧既知識,即係果個人對呢方面有興趣啦
話唔埋你同我個仔睇完youtube果d科普channel之後
發現自己對呢方面好有興趣
大個就因為咁而讀呢科甚至做研究拎埋獎都未定呢

霍金本brief history of time算係dumb down左去解相對論都係好難明

量子速讀法

科普 = 老高 channel

玩膠=六常

可以參考下專家意見

六常=五毛

唔好屈六常b

冇呢類理論科普就冇科幻作品，咁樣生活好悶，同埋預視唔到將來生活係點

用lagrangian計中學physics

其實唔難

我理解係波有二像性。。。

理解電子做粒子唔可以話係錯，只係唔係事實嘅全部，唔夠全面。

（粒子特性方面黎講）圍繞原子核的電子數目真係只可以係整數，而且電子真係會由一層跳去第二層。

（波嘅特性方面黎講）但另一方面，你要去捉一粒電子又無可能，你只可以喺probability cloud 有比較大機會detect 到電子

所以。。。對初入門中學生黎講，當佢係planet orbiting around the sun 係最易理解....

numberphile最失敗就係-1/12

可以點教？ 去到大學quantum mechanics第一堂學schrodinger equation唔識linear algebra mulcal ODE可以點理解？不如你提議下？
仲有大學學返modern d嘅概念咪又係一個鐘搞掂 真係膠都費事派

係人嘅天性鍾意諗呢啲問題
未有相對論都有人寫時光機嘅故
然後，科學家: 好似時間唔係絕對喎
大眾: 咁係咪即係可以整時光機呀
科普其實就係科學家嘅回應: 屌你我冇講過可以整時光機呀

狹義相對論可以，time dilation同length contraction可以用把尺就解釋到，以太實驗都係非常直覺
廣義相對論勉強可以，等效原理同時空扭曲想像力好少少既話高中數就解釋到
但量子力學唔識數學冇得講

科幻片廣相: 摺起張紙拮個窿

但考公開試咁樣玩嘢法，就算步驟同答案正確，結果都係只有答案分

改卷果個分分鐘唔知你寫乜春

認真答，科學家有責任同大眾講自己咩係因為佢哋用緊大眾嘅錢，如果大眾唔理解唔支持嘅話佢哋乜都做唔到

你想一嚟直接教Schordinger equation？點教？事實上中學教嘅Bohr model雖然唔正確，但可以推到好多實驗結果，同埋已經幾接近正確嘅模型，而且易明。你教小學四則運算都唔會由field開始教起啦，第一次學力學都係由Newtons Laws入手而唔係Hamiltonian principles 開始學啦

好多現代科技都用緊你講嘅嘢，其實以而家嘅知識水平嚟講QM同相對論已經唔算好深嘅嘢